O Observatório Pierre Auger é um experimento para detecção de UHECR localizado na região de Pampa Amarilla, na Argentina. Esse experimento foi o primeiro a combinar as duas principais técnicas de detecção de chuveiros atmosféricos extensos: telescópios de fluorescência e detectores de superfície de luz Cherenkov. A figura \ref{auger-array}, mostra o arranjo do Observatório Pierre Auger, os pontos azuis representam os detectores de superfície de luz Cherenkov e os traços verdes mostram esquematicamente a cobertura em azimute do campo de visão de cada um dos seis telescópios de fluorescência presentes em cada uma das quatro estações de observação. O uso de ambas as técnicas simultaneamente torna o experimento um detector híbrido que resulta na redução de erros sistemáticos de medida e possibilita calibrações cruzadas entre as distintas técnicas. Graças, principalmente, a uma área estável de detecção oferecida pelos detectores de superfície e uma medida calorimétrica da energia feita com os telescópios, o Observatório Pierre Auger tem uma capacidade diferenciada no que compete ao campo UHECR.

\begin{figure}[ht]
     \centering
     \includegraphics[scale=0.6]{chapters/cosmic_rays/images/MapAuger.jpg}
     \caption{Representação do Observatório Pierre Auger, os pontos azuis  representam os detectores de superfície de luz Cherenkov e as linhas verdes representam esquematicamente a cobertura em azimute do campo de visão de cada um dos 6 telescópios de fluorescência presentes em cada uma das quatro estações de observação.}
     \label{auger-array}
\end{figure}

\subsection{Detectores de superfície}

Os detectores de superfície são compostos por um tanque preenchido com água purificada, dispondo de três fotomultiplicadoras no seu topo, como mostrado na figura \ref{fig:tank-cherenkov}. Esses detectores medem a radiação Cherenkov emitida pelas partículas carregadas provenientes do EAS ao atravessarem a água do tanque.

\begin{figure}[ht]
     \centering
     \includegraphics[scale=0.34]{chapters/cosmic_rays/images/cherenkov_detector.png}
     \caption{Esquema mostrando os principais componentes do detector de luz Cherenkov utilizado no Auger.}
     \label{fig:tank-cherenkov}
\end{figure}

No Observatório Pierre Auger, cada tanque possui a forma de um cilindro opaco, com 3.6 metros de diâmetro e 1.6 metro de altura. Dentro do tanque há um material para refletir a radiação Cherenkov e maximizar a coleta de fótons. De acordo com \cite{pierre-auger-observatory}, no interior do tanque as fotomultiplicadoras coletam a radiação Cherenkov produzida pelas partículas que o atravessaram. A parte eletrônica do tanque é alimentada por duas baterias que são carregadas por energia solar. O arranjo detector de superfície do Observatório Pierre Auger é composto por 1600 tanques de água espalhados em uma rede triangular com espaçamento de $1.5$ km (como mostrado na figura \ref{auger-array}) que medem a luz Cherenkov produzida pela passagem das partículas geradas pelo chuveiro atmosférico extenso. Os dados são enviados de cada tanque para uma central de aquisição através de uma conexão sem fio.

\subsection{Telescópios de fluorescência}

Os telescópios de fluorescência \cite{ABRAHAM2010227} são equipados com um espelho segmentado de $11$ m$^2$, com raio de curvatura de $3.4$ m e diafragma com $2.2$ m de diâmetro e um exemplo é mostrado na figura \ref{fig:fd_auger}. A abertura do telescópio é coberta por um filtro que seleciona o intervalo de frequência correspondente à emissão fluorescente das moléculas de nitrogênio (300 - 400 nm). Uma abertura de $2.2$ m de diâmetro só é possível graças ao uso de um anel corretor acoplado ao diafragma do telescópio. Tal anel possibilitou o aumento da área de exposição do telescópio em aproximadamente 60\% sem comprometer a qualidade óptica do experimento. Finalmente, depois de passar por esse arranjo experimental, a luz produzida pelo chuveiro atmosférico é captada por um conjunto de 440 fotomultiplicadoras.

\begin{figure}[ht]
     \centering
     \includegraphics[scale=0.5]{chapters/cosmic_rays/images/flourescence_detector.jpg}
     \caption{Detector de luz fluorecente do Observatório Pierre Auger.}
     \label{fig:fd_auger}
\end{figure}

Todo esse aparato é usado para medir a luz ultravioleta emitida pelos EAS quando passam na atmosfera terrestre. As partículas carregadas geradas durante o desenvolvimento do EAS excitam as moléculas de nidrogênio presentes na atmosfera terrestre, e os mesmos emitem luz ultravioleta via processo de fluorescência. O número de fótons emitido é proporcional à energia depositada na atmosfera devido a perdas eletromagnéticas pelas partículas carregadas. Os telescópios de fluorescência do Observatório Pierre Auger observam o rastro de fluorescência do nitrogênio e seguem o desenvolvimento do chuveiro medindo a intensidade da radiação emitida. Ao total são 27 telescópios espalhados em quatro prédios e cada telescópio observa uma faixa de $30\degree$  de elevação e $30\degree$ de azimute. Além desses, existem mais três telescópios do experimento HEAT \cite{heat_pao} que observam a região do céu entre $30^{\circ}-60^{\circ}$ de elevação.
